亂世來了，要為香港備份留底！

撰文: 毛來由

1945年8月日本投降，香港重光後，重新管治香港的英國人發現，大部份香港政府檔案，已經散失銷毀，圖書館中很多書刊，亦已無法找回。尚幸香港是英國屬地，不少事都要向倫敦匯報，而又咁好彩英國本土的政府檔案存放處，在戰時沒有受很大破壞，我們才有可能藉著英國檔案中的港府文件，重建1841至1941年的香港管治史，雖然仍有很多歷史空白永遠不能補回，但若沒有這些藏在萬里之外的文件，整個戰前百年香港史，就會大部份都係空白。

筆者執筆時，香港特區當局剛剛根據英殖時代留下來的《緊急情況規例條例》，訂立了《禁蒙面法》，香港隨即陷入混亂，晚上火光處處，一覺醒來，人心依然驚惶，大量市民搶購食物及提取現款，以至設法將存款匯到海外戶口。可是，看來這只是亂局的開始，而不是終結。放眼香港以外，近年，中國戰艦、美國軍艦，以至英法兵船，都齊集於南中國海；中美關係持續緊張，若日後美中在南海開戰，中方「全面管治」下的香港，就一定不會是1997年前的「亂世綠洲」，而是成為攻擊目標，一如日佔香港被美軍戰機狂炸一樣。而一直以來，北京都視香港獨特的社會文化及身份認同，為妨礙中國統一大業的眼中釘，必除之後快，因此，阻止香港人以至外國人撰寫香港歷史，獨佔所有香港歷史資料及文物，不能獨佔就摧毀之，很可能就是北京的方針，即使一時不能做到，長遠也要做到！

筆者不是危言聳聽，2016年2月17日，在亞洲電視的廣播牌照快被終止時，《立場新聞》有篇報導，指出「網上有傳聞引述央視內部消息稱，中宣部及央視經過反覆衡量，認為亞視的新聞片庫非常有價值，可為中央日後撰寫香港歷史時提供眾多寶貴片段，同時也可買斷『部分敏感爭議資料片版權』，以『掌握香港、中國歷史映像的重要定義權』」。這一點也不奇怪，以前蘇聯史太林政府，最愛做這種事。總之，香港賴以長期穩定的微妙平衡，已被打破，亞太地區局勢日益緊張，北京似越來越急於徹底解決「香港問題」以至「台灣問題」，文攻武嚇，磨刀霍霍。

因此，本人在此建議一場全民運動，叫「備份香港，永存海外」，英文可以叫Hong Kong Backup Offshore，就是將只有在香港境內才找到的各式香港歷史檔案、文獻書刊（包括「八卦雜誌」）、影音錄像、舊相舊物，以至香港的建築及街道，一切一切，通通都用高質素的數碼相機／手機，詳細而清楚地拍下，然後整理好，放在海外的伺服器（server），以至可以利用區塊鏈技術（blockchain）永久保存。若有民間自己珍藏的各式舊物文獻，都應移送到海外安全地方，當然事前要拍照清楚紀錄。其實，已經有人做過類似事情，就是購買1970至90年代在香港街道行走的「熱狗」（無冷氣雙層巴士），然後存放在澳洲、英國等國家，定時更會在當地作公開巡遊。

當然，有很多實務事情要處理。一，可能涉及版權法律問題。二，如何統籌及管理大量的備份相片及舊物。三，需不需要以眾籌方式，在海外購置房舍以至土地，存放這些舊物，以及備份相片的列印副本。四，中、長期來說，會不會在海外建立「香港歷史文化博物館」，以向世界各地人士展示香港的過去及現在。

常說「要亡其族，先亡其史」。正如本土史家徐承恩在其《城邦舊事》序言所說，「沒有記憶，沒有歷史，就沒有未來。若能留住記憶，情況再壞，亦有東山再起之時」。即使到最後，香港土地上再無香港人，但只要有記憶、有歷史，在世界各地的香港人，仍能在各地重建香港。香港，必將永存。

1

2

【黃色經濟】有個傻仔整咗個黃藍商鋪認證平台

篇文條LINK：

推

Push

幫你手推
歷史 文化 語言 藝術 先係一個民族既根
有無具體啲既方向，可以keep 住討論

屌講乜撚嘢五大訴求

對！文中有指出個方向，但具體如何搞，就要人做。

我見隔離有po 講backup 香港電台

呢個

好的開始。但其實，圖書、檔案，因為只得一個copy在香港，更需要去救。

推 一齊做

亨利 林匡正 寫左幾本書

諗返起「十年」裡面嘅本地蛋，最後個scene就係廖啟智去左一間書店，裡面儲起左好多係2025年已經視為敏感而被政府censor嘅事物，我最記得果句對白就係「千祈唔好慣」
十年裡面有好多野，係14年之後果5年已經全部近乎實現哂。。。。。

對，要一齊做！

not bad，早來早面對！咁仲有得救

好